
\begin{resumen}

% Pon tu resumen aquí en español.

Se ha creado e investigado un modelo de interacción entre un fabricante y el estado  donde el fabricante produce un solo producto y el estado controla el nivel de  contaminación. Se considera una economía local con un problema de contaminación  almacenada, que debe escoger entre inversiones en producción y medio ambiente  (funciones de control). El modelo es descrito por un sistema de dos ecuaciones  diferenciales con dos controles acotados. La mejor estrategia de control se encuentra  analíticamente usando el Principio del Máximo de Pontryagin y el Teorema de Green.

En este trabajo analizamos algunos aspectos de la Teoría de Control que incluyen consideraciones sobre sus orígenes, sus motivaciones y su evolución. Describimos algunos
elementos matemáticos fundamentales y diversos avances que se caracterizan a la vez por su
interés científico y su transcendencia desde un punto de vista social, tecnológico e industrial. También, mencionamos algunos de los retos que se plantean en esta disciplina para un futuro
inmediato.

Hay dos divisiones principales de la teoría de control, es decir, clásicos y  modernos, que tienen implicaciones directas sobre las aplicaciones de ingeniería de control. La teoría desarrollada para el control de procesos, desde el punto clásico y moderno tiene su base esencial en el conocimiento de la dinámica del proceso que se desea controlar.Desde la teoría clásica de control, considerando el caso más sencillo de un sistema lineal de una entrada y una salida (SISO) del diseño del sistema. Estadinámica normalmente se expresa asiendo uso de ecuaciones diferenciales ordinarias, y en el caso de sistemas lineales, usando de igual manera la transformada de Laplace para obtener así de una representación matemática que relaciona la señal que se quiere controlar y la señal de entrada al sistemas.Un controlador diseñado por la teoría clásica por lo general requiere en ellugar de sintonía debido a las aproximaciones de diseño. Los controladores diseñado con la teoría de control clásica comunes son los CONTROLADORESPID.En contraste, la teoría de control moderna se lleva acabo estrictamente enel complejo-s o el dominio de la frecuencia y puede lidiar con múltiples entradas y múltiples salidas (MIMO) de sistemas. Esto para diseño sofisticado, como el control de aviones de combate etc.,. En el diseño moderno, un sistema representa como un conjunto de primer orden ecuaciones diferenciales. El área de control moderno tiene muchas áreas que explorar. Lo cual se detallara en este trabajo.

\end{resumen}

